<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "http://www.digitisation.eu/tools/language-resources/impact-es/impact-es-corpus.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es" xml:id="SorJuana">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Carta athenagorica</title>
          <author>Sor Juana Inés de la Cruz</author>
          <date type="first-edition">1690</date>
          <date type="source-edition">1690</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <editionStmt>
        <respStmt>
          <resp>Created by IMPACT project and</resp>
          <name>Universidad de Alicante</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="page">
        <head>CARTA
ATHENAGORICA
DE LA MADRE
JV ANA Y NES
DE LA CRVZ</head>
        <p>RELIGIOSA PROFESA DE VELO,
y Choro en el muy Religioſo Convento de San Gero-
nimo de la Ciudad de Mexico cabeça de la
Nueba Eſpaña.</p>
        <head>QVE IMPRI ME, YDEDICA A LA MISMA</head>
        <p>SOR, PHYLOTE A DE LA CRVZ
Su eudioſa aﬁcionada en el Convento de la San-
tiſma Trinidad de la Puebla
de los Angeles.</p>
        <p>Conlicencia en la Puebla de los Angeles en la Imprenta
de Diego Fernandez de Leon. Año de 1690.</p>
      </div>
      <div type="page">
        <head>LICENCIA</head>
        <head>DE SV ILL VS TRISSIMA.</head>
        <head>ANGELES 25. DE NOVIEMBRE DE 1690. AñOS.</head>
        <ab type="drop-capital">P</ab>
        <p>O R el preſente damos licencia â Diego Fernandez de
Leon Impreſor de Libros en ea Ciudad, para que pueda
imprimir vna Carta eſcrita por la Madre Joanna Ines de la
Cruz Religioſa del Convento de San Geronimo de Mexico,
ſobre vn Sermon del Reverendiimo P. Antonio de Vieira de la
Sagrada Compañia de Jesvs: En atencion aque de pedimento
de la parte que nos á ſuplicado dicha licencia ſe á reconocido,
y examinado dicha Carta, y no ſe â haado inconveniente para
dicha impreon. Ai lo proveyô, y ﬁrmò el Iuriimo Señor
Obiſpo de la Puebla mi Señor.</p>
        <p>Manuel Obiſpo de la Puebla.</p>
        <p>Ante mi</p>
        <p>Br. Geronimo Lazeano
Notario.</p>
      </div>
      <div type="page">
        <head>SEÑORA MIA.</head>
        <ab type="drop-capital">H</ab>
        <p>E VISTO LA
Carta de V md. en
que impugna las ﬁ
neças de Chrio,
que diſcurriôel Re
verendo Padre An-
tonio de Vieira en
el Sermon de el
mandato, con tal
ſubtileza, que à los
mas eruditos, á pa-
recido, que como otra aguila del Apocalyps
ſe auia remontado ee ngular talento ſobre 
miſmo, guiendo la planta, que formô antes
el Iuriimo Ceſar Meneſes ingenio de los
primeros de Portugal; pero à mi juicio, quien
leyere ſu apologia de V md. no podrá negar cor-
tô la pluma mas delgada, que ambos, y que pu-
dieran gloriarſe de veerſe impugnados de vna
muger, que es honrra de ſu ſexo. Yo à lo menos
ê admirado la viveza de los conceptos, la diſ-
crecion de ſus pruebas, y la energica claridad,
conque convence el aſunto, compañera inſepa-</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>rable de la ſabiduria; que por eo la primera voz
que pronuncio la divina, fue luz; porque n cla-
ridad no ay voz de ſabiduria; aun la de Chrio,
quando hablava altiſmos myerios entre los
velos de las Parabolas, no ſe tuvo por admira-
ble en el mundo, y ſolo quando habló claro, me-
reciò la aclamacion de ſaberlo todo. Ee es vno
de los muchos bencﬁcios, que debe V md. á Dios;
porque la claridad no ſe adquiere con el trabajo,
y induria, es don, que ſe infun de con el alma.</p>
        <p>Para que V md. ſe vea en ee papel de me-
xor letra, le è impreo, y para que reconozca los
theſoros, que Dios depotô en ſu alma, y le ſea
como mas entendida, mas agradecida ( que la
gratitud, y el entendimiento nacieron empre
de vn miſmo parto ] y  como V md. dice en ſu
Carta, quien mas á recevido de Dios, eâ mas
obligado à la correſpondencia, temo ſe hae
V md. alcançada en la quenta; pues pocas cria-
turas deben a ſu Magead mayores talentos en
lo natural, conque executa al agradecimiento,
para que  haa a qui les â empleado bien [ que
ai lo debo creer de quien profea tal Religiö ]
en adelante ſea mejor.</p>
        <p>No es mi juicio tan auero cenſor, que ee
mal con los verſos, en que V md. ſe á vio tã ce-
lebrada, deſpues que Santa Thereſa, el Nacian-
ceno, y otros Santos canonizaron con los ſu yos
ea hauilidad; pero deſeara  les imitara aſsi
como en el metro, tambien en la eleccion de los
aſuntos. No apruebo la vulgaridad de losque re-
prueban en las mugeres el vſo de las letras, pues
tantas ſe aplicaron à ee eudio, no n alabãza
de San Geronimo. Es verdad que dice S. Pablo,
que las mugeres no enſeñen: pero no manda que</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>las mugeres no eudien para ſaber; porque ſolo
quiſo prevenir el rieſgo de elaçion en nuero ſe-
xo propenſô ẽpre â la vanidad. A Sarai la qui-
tò vna letra la ſabiduria divina, y puſo vna mas
al nombre de Abram, no porque el Varon â de
tener mas letras, que la muger, como entẽ mu-
chos, no porque la I, añadida al nombre de Sa-
ra explicava tumor, y dominacion. Señor a mia,
ſe interpreta Sarai, y no convenia que fueſe en
la caſa de Abrahan, Señora, la que tenia empleo
de Subdita. Letras ue engendran el açion no
las quiere Dios en la muger; pero no las reprue-
ba el Apool, quando no ſacan á la muger de el
eado de obediente: Notorio es à todos, que el
eudio, y ſaber han contenido á V md. en el eſ-
tado de Subdita, y que la han ſervido de perfec-
cionar primores de obediente pues  las demas
Religioſas por la obediencia ſacriﬁcan la volũ-
tad, V md. captiva el entendimiento, que es el
mas arduo, y agradable holocauo, que puede
ofrecerſe en las Aras de la Religion.</p>
        <p>No pretendo, ſegun ee diamen,  V md.
mude el genio renunciando los libros, no que
le mexore leyendo alguna vez el de Jeſu Chriſ-
to. Ninguno de los Evangelias amô libro á
la Genealogia de Chrio  no es S. Matheo, por
que en ſu cöveron no quiſo ee Señor mudarle
la inclinacion, no mexorarla, para   antes quā
do Publicano ſe ocupava en libros de ſus tratos,
y intereſes, quando Apool mejoraſe el genio
mudando los libros de ſu ruina, en el libro de Je-
ſu Chrio. Mucho tiempo á gaado V md. en el
eudio de Phyloſophos, y Poetas, ya ſerá razö,
que ſe perfeccionen los empleos, y que ſe mejo-
ren los libros. Que Pueblo huvo mas erudito </p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>Egypto? en el empezaron las primeras letras de
el mundo, y ſe admiraron los Hieroglicos. Por
grande ponderacion de la ſabiduria de Joſeph
le ama la S. eſcriptura conſumado en la erudi-
cion de los Ægypcios, y con todo eſo el Eſpiri-
tu Santo, dice abiertamente que el Pueblo de los
Ægypcios es barbaro: porque toda ſu ſabiduria,
quando mas penetraua los mouimientos de las
ereas, y cielos; pero no ſervia para enfrenar
los deſordenes de las paones, toda ſu ciencia
tenia por empleo perfeccionar al hombre en la
vida politica: pero no iurava para conſeguir
la eterna: y ciencia que no alumbra para ſalvarſe,
Dios  todo lo ſabe la caliﬁca por necedad. Ai
lo ntió Juo Lypo [paſmo de la erudicion] eſ-
tando vecino â la muerte, y á la quenta, quando
el entendimiento eâ mas iurado,  conſolã-
dole ſus amigos, con los muchos libros  auia eſ
crito, de erudicion, dixo, ſeñalando à vn Santo
Chrio: Ciencia que no es del Cruciﬁcado, es ne-
cedad, y ſolo vanidad.</p>
        <p>No repruebo por eo la leccion de eos Au-
thores: pero digo â V md. lo  aconſejava Gerſon,
preeſe V md. no ſe venda, ni ſe dexe robar
de eos eudios, eſclavas ſon las letras humanas
y ſuelen aprobechar á las divinas: pero debē re-
probarſe quando roban la poſeon del entendi-
miento humano á la ſabiduria divina, haciẽdoſe
ſeñoras las  ſe deinaron á la ſervidumbre, co-
mendables ſon, quando el motivo de la curio-
dad  es vicio, ſe paſa á la eudiodad,  es vir-
tud. A S. Geronimo le azotaron los Angeles, por
que leía en Ciceron, arrarado, y no libre, preﬁ-
riendo el deleite de ſu eloquẽcia, à la ſolídez de
la Sagrada Eſcriptura: pero loablemente ſe apro-</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>bechò ee S. Door de ſus noticias, y de la erudi
cion profana,  adquiriò en ſemejãtes Authores.</p>
        <p>No es poco el tiẽpo,  á empleado V md en eſ
tas ciencias curioſas, paſe ya como el grã Boecio
à las probechoſas jũtando à las ſubtilezas de la
natural, la vtilidad de vna Phyloſophia moral.
Laima es  vn tan gran entendimiento de tal
manera ſe abata à las rat eras noticias de la tierra,
 no deſee penetrar lo  paſa en el Cielo, y ya 
ſe humie al ſuelo,  no baje mas abajo conde-
rando lo  paſa en el inﬁerno: y  guarê algu-
nas veces de inteligẽcias dulces, y tiernas apli
ſu entendimiento al Monte Calvario donde viẽ-
do ﬁneças del Redẽptor, y ingratitudes del re-
dimido, haara gran cãpo para ponderar exce-
ſos de vn amor inﬁnito, y para formar apologias
no n lagrimas contra vna ingratitud,  ega â
lo ſumo, O  vtilmente otras vezes ſe engolfarâ
eſe rico Galeon de ſu ingenio de V md. en la alta
mar de las perfeciones divinas. No dudo  ſuce-
deria à V md. lo  à Apeles,  copiando el retrato
de cãpaſpe, quãtas lineas corria con el pincel por
el lienzo, tãtas heridas hacia en ſu coraçon la ſae
ta del amor quedando al miſmo tiempo perfec-
cionado el retrato, y herido mortalmente de a-
mor del original el coraçon del pintor.</p>
        <p>Eoy muy cierta, y ſegura que  V md. con
los diſcurſos vivos de ſu entendimiento, forma-
ſe, y pintaſe vna idea de las perfecciones dìvinas
[qual ſe permite entre làs tinieblas de la fee] al
miſmo tiempo ſe veeria ilurada de luces ſu al-
ma, y abraſada ſu voluntad, y dulçemẽte herida
de amor de ſu Dios, para que ee Señor, que á
ovido tan abundãtemente beneﬁcios potivos
en lo natural ſobre V md. no ſe vea obligado á</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>concederla beneﬁcios ſolamente negativos en lo
ſobrenatural,  por mas  la diſcrecion de V md.
les ame ﬁneças; yo les tengo por caigos; por-
que ſolo es beneﬁcio el que Dios hace al coraçon
humano previniendole con ſu gracia, para que
le correſponda agradecido diſponiẽdoſe con vn
beneﬁcio reconocido, para que no repreſada la
liberalidad divina ſe los haga mayores. Eo de-
ſea à V md. quien, deſde que la beſo, muchos a-
ños á la mano, vive enamorada de ſu alma, n
que ſe aya entibiado ee amor con la diancia,
ni el tiempo, porque el amor eſpiritual no pade-
ce achaques de mudança, ni le reconoçe el que
es puro; no es hazia el crecimiento. Su Mageſ-
tad oiga mis ſuplicas, y haga á V md. muy ſanta, y
me la guarde en toda proſperidad. De ee Con-
vento de la Santiima Trininad de la Puebla
de los Angeles, y Nobiembre 25. de 1690.</p>
        <p>B. L. M. de V md. ſu afea ſervidora.</p>
        <p>Philotea de la Cruz.</p>
      </div>
      <div type="page">
        <head>CARTA DE LA</head>
        <p>MADRE IUANA INES DE</p>
        <head>LA CRUZ RELIGIOSA DEL CONVENTO</head>
        <p>de San Geronimo de la Ciudad de Mexico en que haze juiçio
de vn Sermon del Mandato, que predicò el Reverendiimo P.
Antonio de Vieyra de la Compaﬁia de JESUS, en el
Colegio de Lisboa.</p>
        <ab type="drop-capital">M</ab>
        <p>UY SEÑOR MIO. DE LAS BA-
chierias de vna converſacion, que en la
merçed que V md. me haze paſaron plaça
de viveças naçe en V md. el deſeo de ver
por eſcrito algunos diſcurſos que ai hize
de repente ſobre los Sermones de vn exçe-
lente Orador, alabando algunas vezes ſus
fundamentos, otros dintiendo, y empre
admirandome de ſu n igual ingenio, que aun ſobre ſale mas en
lo ſegundo, que en lo primero, por que ſobre ſolidas vaſas no
es tanto de admirar la hermoſura de vna fabrica, como la de la
que ſobre ﬂacos fundamentos ſe oenta luzida, quales ſon algu-
nas de las propociones de ee ſubtiliimo talento, que es tal ſu
ſuavidad, ſu viveça, y energia, que al miſmo que diiente, ena-
mora con la beeza de la Oracion, ſuſpende con la dulçura, y he-
chiza con la gracia, y eleva, admira, y encanta con el todo; de
eo hablamos, y V md. guô (como ya dixe) ver eo eſcrito, y
por que conozca que le obedezco en lo mas diﬁcil, no ſolo de
parte de el entendimiento en aſumpto tan arduo como notar pro-
pociones de tan gran ſujeto, no de parte de mi genio repug-
nante à todo lo que pareçe impugnar á nadie, lo hago: aunque
modiﬁcado ee inconveniente, en que ai de lo vno como de
lo otro ſerâ V md. ſolo el teigo, en quien la propria authori-
dad de ſu preçepto honeará los errores de mi obediencia, que
á otros ojos pareciera deſproporcionada ſobervia, y mas cayendo</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>en fexo tan deſacreditado en materia de letras con la comun ac-
cepcion de todo el mundo, y para que V md. vea quan puriﬁca-
do vâ de toda paion mi ſentir, propongo tres razones que en
ee ingne Varon concurren de eſpecial amor, y reverencia mia.
La primera, es el cordialiimo, y ﬁlial cariño â ſu Sagrada Reli-
gion de quien en el afeo no ſoy menos hija que dicho ſujeto:
La ſegunda, la grande aﬁcion, que ee admirable paſmo de los
ingenios me ha empre debido en tanto grado que ſuelo dezir
( y lo ento ai ) que  Dios me diera á eſcoger talentos no eli-
giera otro que el ſuyo: La terçera, el que â ſu generoſa nacion
tengo oculta mpatia, que juntas á la general de no tener eſpiri-
tude contradicion ſobraban para caar, [como lo hiziera à no te-
ner contraditorio precepto] pero no baaràn à que el entendi-
miento humano potencia libre, y que aiente, ò diiente nece-
ſario à lo que juzga ſer, ò no ſer verdad ſe rinda por liſongear el
comedimiento de la voluntad. En cuya ſupocion digo: que
eo no es replicar no referir mplemente mi ſentir, y ee tan
ageno de creer de  lo que de el ſuyo penſò dicho Orador diziẽ-
do: Que nadie le adelantaria [propocion en que hablô mas ſu
nacion, que ſu profeon, y entendimiento] que deſde luego
ebo penſado, y creydo que qualquiera adelantarâ mis diſcur-
ſos con inﬁnitos grados, y no puedo dexar de dezir, que à ee
que pareçe atrebimiento abriò el miſmo camino, y hoô el, pri-
mero las intaas ſendas dexando no ſolo exempliﬁcadas, pero
faciles las menores oſadias á via de ſu mayor arrojo, pues 
ntiò vigor en ſu pluma para adelantar á en vno de ſus Sermones
(que ſerà ſolo el aſumpto de ee papel) tres plumas ſobre doc-
tas Canonizadas, que mucho, que aya quien intente adelantar la
ſuya no ya Canonizada aunque tan doa;  ay vn Tulio Moder-
no que ſe atreba à adelantar aun Auguino, aun Thomas, y aun
Criſoomo,  mucho que aya quien oſe reſponder â ee Tulio?
 ay quien oſe combatir en el ingenio con tres mas que hombres,
que mucho es que aya quien haga cara â vno aunque tan gran
hombre? y mas  ſe acompaña, y ampara de aqueos tres Gigan-
tes; pues mi aſumpto es: defender las razones de los tres Santos
Padres, mal dixe: mi aſumpto es defenderme con las razones
de los tres Santos Padres: aora creo, que açerté, y entrando en</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>el digo: que ſeguirê en la reſpuea el methodo miſmo que guió
el Orador en el Sermom citado, que es del mandato; y es en ea
forma:</p>
        <p>Habla de ﬁnezas de Chrio en el ﬁn de ſu Vida Inﬁnem di-
lexit, eos. Joan. 13. cap. Y propone el ſentir de tres Santos Pa-
dres, que ſon Auguino, Thomas, y Criſoomo, con tan ge-
neroſa oſadia, que dize: Eleﬆilo, que he de guardar en ee diſ-
curſo ſerá eﬆe, referirè primero las opiniones de los Santos, y
deſpues dirè tambien la mia, mas con ea diferencia, que nin-
guna ﬁneza de amor de Chrio diràn los Santos, â que yo no dê
otra mayor que ea: Y la ﬁneza de amor de Chrio, que yo dixe-
re ninguno me ha de dar otra, que la iguale. Eas ſon ſus forma-
les palabras ea ſu propoon, y ea la ue motiva la reſpuea.</p>
        <p>La opinion primera es de Auguino, que ente que la mayor
ﬁneza de Chrio fue morir provandolo con el texto; Maiorem
hac dileione, nemo habet vt animam ſuam ponat quis pro ami-
cis ſuis. Joan. 15. cap.</p>
        <p>Dize ee Orador, que mayor ﬁneza fue en Chrio auſen-
tarſe que morir, pruebalo por diſcurſo; por que Chrio amaba
mas à los hombres que â ſu vida, pues dà la vida por eos, lue-
go mas ﬁneza es auſentarſe que morir, pruebalo con el texto de
la Magdalena, que ora en el Sepulcro, y no al pie de la Cruz:
porque aqui vè à Chrio muerto, y ai auſente, y es mayor
dolor la auſencia, que la muerte.</p>
        <p>Pruebalo mas con que Chrio no haze demonraciones de
ſentimiento en la Cruz quando muere: lnclinato Capite emit
ſpiritum. Y las haze en el Huerto porque ſe aparta faus in
agonia por que le es mas ſenble la auencia, que la muerte.</p>
        <p>Pruebalo con que pudiendo Chrio Reſucitar al ſegundo
inante que muriô, y Sacramentarſe deſpues de la Reſurrecion,
que lo primero era el remedio de la muerte; y lo ſegundo de la
auſencia, dilata el remedio de la muerte haa el terçero dia, y el
de la auſencia no ſolo no le dilata no  le anticipa Sacramentã-
doſe el dia antes de morir: luego ente mas Chrio la auſencia
que la mu erte.</p>
        <p>Pruebo mas: (dize) que Chrio muriò una vez, y ſe auſen-
tò vna vez; pero que â la muerte no le dió mas que vn remedío</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>reſucitando vna vez; mas que à la auſencia le buſcô inﬁnitos Sa-
cramentandoſe. Y ai á la muerte diò vna Reſurrecion por re-
medio: pero por vna auſencia multiplica inﬁnitas preſencias,
luego ente mas la auſencia que la muerte.</p>
        <p>Dize mas, que ente Chrio tanto mas la auſencia, que la
muerte, que endo ai que el Sacramento de la Euchariia en
quanto Sacramento, es preſencia, y en quanto ſacriﬁcio es muer-
te, en que muere Chrio tantas vezes quantas ſe haze preſente,
no repara en que cada preſencia le cuee vna muerte, demanera,
que ente tanto mas Chrio el auſentarſe que el morir, que ſe
ſujetó â vna perpetuidad de muerte por no ſufrir vn inante de
auſencia; luego fue mayor ﬁneza auſentarſe que morir.</p>
        <p>Eas ſon en ſubancia ſus razones, y pruebas; aunque por
no dilatarme las erecho â la toſquedad de mi eilo en que no
poco pierden de ſu energia, y viveza, y ſerâ preciſo hazerlo
ai en todos los diſcurſos, pues V md. los podrâ leer de eſpacio
en el miſmo Author â que me reﬁero, y eo no es mas que vnos
apuntamientos, ô reclamos para dar claridad à la reſpuea
que es ea:</p>
        <p>Siento con San Auguin, que la mayor ﬁneza de Chrio
fue morir. Pruebaſe por diſcurſo por que lo mas apreciable en el
hombre es la vida, y la honrra, y ambas coſas dâ Chrio en ſu
afrentoſa muerte: en quanto Dios ya habia hecho con el hom-
bre ﬁnezas dignas de ſu Omnipotencia, como fue el criarle, con-
ſervarle &amp;c. pero en quanto hombre no tiene mas que poder dar
que la vida. Pruebaſe no ſolo con el texto Maiorem charitatem
el qual ſe puede entender de otros amores no con otros inﬁni-
tos, ſea vno el en que Chrio dize que es buen paor: Ego ſum
paor bonus, bonus paor animam ſuam dat pro ovibus ſuis:
Donde Chrio habla de  miſmo, y caliﬁca ſu ﬁneza con ſu
muerte; y endo Chrio quien ſolo ſabe qual es la mayor de ſus
ﬁnezas, claro es que quando ſe pone á executoriarlas el miſmo,
à haber otra mayor, la dixera, y no oenta para prueba de ſu
amor mas que la promptitud à la muerte, luego es la mayor de
las ﬁnezas de Chrio.</p>
        <p>Mas; dos terminos tiene vna neza que la pueden conituir
en el ſer de grande, el termino aquo de quien la executa, y el ter.</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>m¡no adquem de quien la logra. El primero hace grande vna ﬁ-
neça por el mucho coo  tiene al amante, el ſegundo por la mu
cha vtilidad  trae al amado; ay muchas ﬁneças  tienẽ el vn ter-
mino, pero carecẽ del otro; ſea exẽplo de las primeras Iacob r-
viendo catorce años! ó que trabajos! ó  yelos! ó que ſoles! gran
ﬁneça de parte de Jacob; pero veamos que vtilidad trae eſo à
Rachel [ que es el otro termino ] ninguna: pues el tener eſpoſo,
n eſas diligẽcias lo lograria ſu beeza; ea ﬁneça tiene ſolo el
termino aquo. Sea exemplo de las ſegundas Eher elevada al-
trono real en lugar de la Reyna Vai, gran dicha! porcierto grã
ventura! grande vtilidad para Eher! pero veamos el otro termi-
no que coo le tiene à Aſuero eſa ﬁneça? ninguno, ſolo querer. Eſ-
ta ﬁneça tiene el termino ſolo adquem; luego para ſer de el todo
grande vna ﬁneça á de tener coos al amante, y vtilidades al a-
mado: pues preguntó qual ﬁneça para Chrio mas cooſa que
morir? qual mas vtil para el hombre  la Redẽpcion  reſultó de
ſu muerte? luego es por ambos terminos la mayor ﬁneça morir.</p>
        <p>Encarna el Verbo, y mide por nuero amor la immenſa diſ-
tancia de Dios á hombre, muere, y mide la limitada que ay de
hombre á muerte, y endo aſ que aquea es mayor diancia,
quando nos repreſenta ſus ﬁneças, y nos recomienda ſu memo-
ria no nos acuerda que en carnô, y nos repreſenta que murió:
Hoc e Corpus meum, quod pro vobis tradetur, hoc facite in meã
commemorationem. Pues no nos podia decir Chrio ee es mi
cuerpo que por vuero amor le tomè, y me hice hombre, no que
la Encarnacion, no le fue penoſa ni obra luego nuera redemp-
cion, y quiere Chrio acordarnos ſu coo, y nuera vtilidad, 
ſon los dos terminos que hacen perfea vna ﬁneça, y que ſolo
comprehende ſu muerte, que es la mayor de ſus ﬁneças; porque
la Encarnacion fue mayor maravia; pero no fue tan grande ﬁ-
neça, porque en quanto â maravia, mayor maravia fue hacerſe
Dios hombre, que morir endo hombre; pero en quanto à ﬁne-
ça mayor, mayor coo le tuvo morir que encarnar, no perdió na-
da de el ſer Dios quando ſe hizo Chrio, y en morir dexò de ſer
Chrio deſuniendo el cuerpo de el alma de que ſe hacia Chrio,
luego fue mayor ﬁneça el morir, y parece que el miſmo Señor lo
regulô ai: pruebaſe por diſcurſo: todos aqueos que ſe eligen</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>por medios para algun ﬁn, ſe tienen por de menor aprecio que el
ﬁn aque ſe dirigẽ. La Encarnacion fue medio para la muerte: pues
Chrio ſe hizo hombre, para morir por el hombre, con que fue
mayor ﬁneça morir que Encarnar, aunque ſea mayor maravia
Encarnar que morir; luego morir fue la mayor ﬁneça en la gra-
duacion de el miſmo Chrio, endo ſu Magead quien vnica-
mente las ſabe graduar, por eſo al eſpirar Chrio dice conſuma-
tum e porque el eſpirar fue la conſumacion de ſus ﬁneças.</p>
        <p>Compra Chrio [ dice el Autor ] cada preſencia con vna
muerte en el Sacramento, yo entiendo que compra la muerte cö
la preſencia pues tiene la preſencia por acordarnos ſu muerte:
Quoties cunque feceritis in meam memoriam facietis. Aquea
ﬁneça que el amante de ſea que ſe imprima en la memoria de el
amado, es la que tiene por mayor: Chrio dice: acordaos de que
mori; y no dice acordaos de que os criè, de que encarné, de que
me Sacramentè &amp;c. Luego la mayor es morir: conﬁrmaſe ea
verdad: aquea ﬁneça que el amante oenta mas, tiene por la
mayor; Chrio reytera ſu muerte, y no otra, luego ea fue la
mayor: Y teniendo inﬁnitos beneﬁcios que podernos acordar,
ſolo nos acuerda, que muriô, luego ea es la mayor. Mas; las de-
mas ﬁneças de Chrio ſe reﬁeren pero no ſe repreſentan, la mu-
erte, ſe reﬁere, ſe recomienda, y ſe repreſenta; luego no ſolo es
la mayor ﬁneça, pero es compendio de todas las ﬁneças, prue-
bolo: Chrio en ſu muerte nos repite el beneﬁcio de la creacion,
pues nos reituye con ea al primitivo ſer de la gracia, Xpto. cö
ſu muerte nos reytera el de la conſervacion, pues no ſolo nos
conſerva vida temporal muriendo porque viuamos, no  nos
dà ſu carne, y ſangre por ſuento: Chrio en ſu muerte nos rey-
tera el beneﬁcio de la Encarnacion, pues vniendoſe en la Encar-
nacion à la carne puriima de ſu Madre, en la muerte ſe vne â
todos derramando en todos ſu ſangre, ſolo el Sacramento pare-
ce  no ſe repreſenta en la muerte, y es porque el Sacramento es
la repreſentacion de ſu muerte, y eo miſmo prueba ſer la ma-
yor ﬁneça la muerte, pues endo tan grande ﬁneça el Sacra-
mento es ſolo repreſentacion de la muerte.</p>
        <p>Pues en verdad que haa â ora no hemos reſpondido â el Au-
tor; no ſolo defendido el ſentir de Auguino de que la mayor</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>ﬁneça de Chrio, fue morir, vamos á las razones de el Autor
pues ya dexamos dichos ſus fundamentos, aque deſde luego le
concedemos. Que Chrio amò mas à los hombres que â ſu vida,
pues la diò por eos: Pero le negamos el ſupueo de que Chriſ-
to ſe auſentô, y dado que ſe auſentaſe, negamos tambien el que:
La auſencia ſea mayor que la muerte. Vamos á lo primero que
es probar que Chrio no ſe auſentô.</p>
        <p>Sirva de prueba al mio ſu proprio argumento, dice que
Chriﬆo ente tanto el auſentar ſe, y tan poco el morir, que dila-
ta el remedio de la muerte en, la Reſureccion haa el tercero dia
y anticipa el de la auencia en el Sacramento. Porque ſuda en
el Huerto: Faus e ſudor eius. Porque agoniça de congoxas:
Faus in agonia. Porque ſe auſenta  queda ya preſente Sa-
cramentado en el Cenaculo? y  remedia la auencia antes que
egue? qual auſencia es la que ente ya remediada? luego la ago
nia no es de que ſe aparta quien dexa ya aſegurado el que ſe que-
da, Iuego de todo eo ſe inﬁere que el auſentarſe no ſolo no ſe
debe contar por la mayor ﬁneça de Chrio; pero ni por ﬁneça,
pues nunca egô el caſo de executarla.</p>
        <p>Dice el Autor, que Chrio ſe vâ porque nos importa: Ex-
pedit vobis vt ego vadam. Es verdad que ſe và; pero es falſo que
ſe auſenta no gaemos tiempo, ya ſabemos la inﬁnidad de ſus
preſencias.</p>
        <p>Probado el que Chrio no ſe auſentô, no rue la prueba de
la Magdalena para ea concluon, pues ſolo rviera ſuponien-
do el Autor la auſencia que yo niego, y mi argumento es que la
muerte de Chrio fue la mayor ﬁneça de las ﬁneças que obrò;
no de la ſupuea auſencia que en eſa niego todo el ſupueo, y
no ay relativo de comparacion entre lo que tiene ſer, y lo que no
le tiene: pero porque, propuſe probar que no es la auſencia ma-
yor dolor, que la muerte, y por conguiente, ni mayor ﬁneça, -
no al contrario, ſerá preciſo reſponder à la prueba de la Magda-
lena, y ai digo: que de orar la Magdalena en el Sepulcro, y no
orar al pie de la Cruz no ſe inﬁere que ſea mayor dolor el de la
auſencia que el de la muerte, antes lo contrario.</p>
        <p>Quando ſe recibe algun grande peſar acuden los eſpiri-
tus vitales à ſocorrer la agonia del coraçon que desfaece, y ea</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>retraccion de eſpiritus ocaona general embargo, y ſuſpenon
de todas las acciones, y movimientos, haa que moderandoſe el
dolor cobra el coraçon alientos para ſu deſahogo, y exala por el
anto á queos miſmos eſpiritas que le congoxan por confor-
tarle en ſeñal de que ya no neceta de tanto fomento, como al
principio; de donde ſe prueba por razon natural, que es menor
el dolor quando dâ lugar al anto, que quando no permite que
ſe exalen los eſpiritus; porque los neceta para ſu aliento, y con-
fortacion, pruebaſe con que ee miſmo eﬀeo ſuele ocaonar
vn goço, luego no ſon indicio de muy graue dolor las lagrimas
pues es vn gno tan comun, que indiferentemente rve al pe-
ſar, y al guo.</p>
        <p>A dos hombres gradua Chrio con el dulçe titulo de ami-
gos, el vno es Laçaro: Laçarus amicus noer dor mit, el otro es
Judas: Amiç ad quid venii, ſuceden à los dos, dos infortunios,
muere Laçaro muerte temporal, muere Judas muerte temporal,
y eterna, bien claro ſe vé, que ea ſeria mas ſenble para Chriſ-
to, y veemos que ora por Laçaro: Lacrimatus e leſus, y no
ora por Judas; porque aqui el mayor dolor embargò al anto,
y ai el menor le permitia.</p>
        <p>La Reyna de los Dolores para ſerlo tambien de los meritos
ſe haa al doloroſo eſpeaculo de la muerte de ſu Vnigenito, y
quando oran con tan diante conocimiento las hijas de Sion
no ora la traſpaſada Madre: Stantem video, ﬂentem non video.
Porque el inferior dolor ora, el ſupremo, ſuſpende, y no dexa
orar.</p>
        <p>Dentro de el meſmo caſo de la Magdalena haaremos otra
prueba, no ay duda que la Magdalena amó mucho â Chrio, el
miſmo Señor lo tetiﬁca: Remituntur ei pecata multa, quia di-
lexit multum. Pues endo ee amor tan meritorio, claro eà
que ſeria perfeo, y el perfeo claro eá que es: amar á Dios
ſobre todas las coſas, luego amaba la Magdalena mas à Chrio,
que à Laçaro ſu hermano, pues como ora en la muerte de
ſu hermano: Vt vidit eam leſus ﬂentem &amp;c. Y no ora en la
muerte de Chrio? Y es porque tuvo menor dolor en la muerte
de Laçaro, que en la muerte de ſu Maero, luego ſe prueba ſer
mayor dolor el que no dexa orar, que el que ora.</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>Pruebolo mas: que dolor ay en la auencia; no vna caren-
cia de la via de lo que ſe ama; pues ee claro eâ, que le tiene
la muerte mas circunanciado; porque la auencia trae vna ca-
rencia limitada, la muerte vna carencia perpetua; luego es ma-
yor dolor el de la muerte, que el de la auencia; pues es vna ma-
yor auencia: aprieto mas, el auſente, ente ſolo no veer lo que
ama; pero ni ente otro daño en , ni en lo que ama: el  mue-
re, ò vee morir, ente la carencia, y ente la muerte de ſu ama-
do, ò ente la carencia de ſu amado, y la muerte propria; luego
es mayor dolor la muerte, que la auſencia: porque la auſencia, es
ſolo auſencia: La muerte, es muerte, y es auſencia; luego  la
comprehende con aditamento, mayor dolor ſerà. Vamos al ſe-
gundo ſentir, que es de Santo Thomas.</p>
        <p>Dice ee Angelico Door, que la mayor ﬁneça de Chrio,
fue el quedarſe con noſotros Sacramentado, quando ſe partia á
ſu Padre Glorioſo [â juadme eo con aquea tan ponderada
auencia de el diſcurſo paſado) vamos al caſo.</p>
        <p>Dice ee ſubtiliimo ingenio, que no fue la mayor ﬁneça de
Chriﬆo Sacramentar ſe, no quedar en el Sacrameuto n vſo de
ſentidos. Pruebalo con el lugar de Abſalon, quando buelto de
Geſur â la Corte, y no enteramente reducido â la gracia de Da-
vid, queria mas la muerte, que tan penoſa auencia: aá verá
V md. en el Sermon, lo elegante de ea prueba, que â mi me im-
porta primero averiguar la forma de ee ſylogiſmo, y veer co-
mo arguye el Santo, y como replica el Autor.</p>
        <p>El Santo dice: Sacramentar ſe fue la mayor ﬁneça de Chriſ-
to, replica el Autor, no fue no quedar n vſo de ſentidos en ee
Sacremẽto. Que forma de arguir es ea? el Sãto propone en gene
ro, el Autor reſponde en eſpecie; luego no vale el argumẽto,  el
Sãto hablara de vna de las eſpecies inﬁnitas de ﬁneças,  ſe en-
cierran en aquel Erario riquiimo del divino amor, debaxo de
los accidentes de pan, fuera buena la opocion; pero  las com-
prehende todas la palabra Sacramentar ſe, como le reſponde o-
poniendole vna de tas miſmas ﬁneças, que el Santo comprehẽ-
de?  vno dixeſe que: la mas noble cathegoria era la de ſuban-
cia, y otro le replicaſe que no no el hombre, aunque para eo
traxeſe muy elegantes pruebas, quales ſon las que trae el Autor,</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>no diriamos que no ſeruiã; porque era ſoﬁico el argumento, y
pecaba en la forma: porque el hombre es eſpecie del genero ſubſ-
tancia, y eâ comprehendido de baxo de ea? claro eà: pues
ai juzgo yo eo, no es que me engaño, que bien podrà ſer; pe
ro lo que aſeguro es, que no ſerâ por paon, vealo V md. que
yo me ſugeto en ee [como en todo] â ſu correccion. Pareceme
que quitadas las primeras baſas ſobre que eribava la propo-
cionda entierra el ediﬁcio de las pruebas,  quãto erã masfuer-
tes tãto ſö maspröptas al precipicio ſaliẽdo ﬂaco el fundamẽto.</p>
        <p>Ya piẽſo  è ſatisfecho en lo  toca á la defẽſa deS. Thomascu-
ya propociö abraça, y cöprehẽde todaslas ﬁneças Sacramẽtales.</p>
        <p>Pero  yo hubiera de arguir de eſpecie, á eſpecie con el Au-
tor dixera:  de las eſpecies de ﬁneça que Chrio obrô en el Sa-
cramento, no es la mayor el ear n vſo de ſentidos, no ear
preſente al deſaire de las ofenſas; porque priuarſe de el vſo de
los ſentidos, es ſolo abenerſe de las delicias del amor, que es
tormento negatiuo; pero ponerſe preſente á las ofenſas, es no ſo-
lo buſcar el potiuo de loszelos, pero (lo  mas es) ſufrir vltrajes
en el reſpeo, y es ea tãto mayor ﬁneça,  aquea quãto va de
vn amor agraviado, à vn amor reprimido, y lo que dia el dolor
de vn deleite, que no ſe goça â vna ofenſa,  ſe tolera dia el
de priuarſe de losſentidos, â el de hacer cara álos agravios, no vèr
lo  dà guo, es dolor, pero mayor dolor es, vér lo dà diſguo.</p>
        <p>Venden â Joſeph ſus hermanos, en Egipto, y priuan à Jacob
del deleite de ſu via, atreveſe Ruben à violar el Lecho de ſu
Padre Grandes delios ambos; pero veamos los caigos que
Jacob les previene: á Ruben priva de la primogenitura, expre
ſando por cauſal el agrauio maldice, y quiere que no crezca: Ef-
fuſus eﬆ cut aqua non creſcas quia aſcendii cubile patris
tui, &amp; maculaﬆi raum eius. Bien merecida pena á ſu culpa:
pero veamos,  caigo agna á los de mas, por hauer vendido
à Joſeph? ninguno, ni buelbe â hacer mencion de tal coſa, pues
como? vn delito tan enorme ſe queda aſ? vender à ſu hermano?
y aun hermano tal como Joſeph, delicias, y conſuelo de Jacob,
y deſpues amparo de todos? y eo ſe olvida, y â Ruben caigã?
,  en la venta de Joſeph, privaron a Jacob ſolo de el deleite de
ſu amor; pero Ruben ofendió ſu amor, y ſu reſpeo, y es menos</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>dolor priuarſe del logro del amor, que ſufrir agravios del amor,
y del reſpeo; luego es en Chrio mayor ﬁneça ea, que aque-
a, eo he dicho de paſo, que ya digo, que el argumento de eſ-
pecie, à eſpecie puede hacerſe al Autor, no al Santo. Vamos
á la tercera, que es de San Juan Criſoomo.</p>
        <p>Dice el Santo que: La mayor ﬁneça de Chri, fue labar
los pies à los Diſcipulos.</p>
        <p>Dice el Autor: Que no fue la mayor ﬁneça labar los pies;
no la cauſa que le mobiò á la barlos.</p>
        <p>Otra tenemos, no muy diferente de la paſada aquea de eſ-
pecie à genero, ea de efeo á cauſa, valgame Dios! pudo pa-
ſarle por el penſamien to á el Divino Criſoomo, que Chrio
obrò tal coſa; n cauſa, y muy grande? claro eâ, que no pudo
penſar tal coſa; antes no ſolo vna cauſa, no las muchas cauſas
maniﬁea con tan portentoſo efeo, como humiarſe aquea
Immẽſa Magead, à los pies de los höbres, ee es el efeo, y cö
ſu energia el Criſoomo, quiere  inﬁramos del, lo grãde de las
cauſas, n expreſarlas; por no pudo haar mas viua expreon,
que referir tan humilde minierio en tanta ſoberania, como di-
ciendo: mirad como nos amô Chrio, pues ſe humiò â labar-
nos los pies, mirad lo  deſeô enſeñarnos con ſu exemplo; pues
ſe abatiò haa labarnos los pies, mirad quanto ſolicitô la con-
veron de Judas, pues ego â labarle los pies, y otras muchas
mas cauſas, que el Evangelio expreſa, y muchas mas que caa,
y que el Criſoomo incluye en aquel; labò los pies á ſus Diſci-
pulos, pues  el motivo de labar los pies, y la execucion de la-
barlos, ſe an como cauſa, yefeo, yla cauſa, y efeo ſea relativos,
 aqui no puedẽſepararſe. Döde ea eá mayoria  el Autor haa
entre labar, y la cauſa de labar?  ſolo ſu diferẽcia es ſer generãte,
la cauſa, y el efeo engẽdrado, ni qual es la mayor ﬁneça  dá â.
lo  el Santo dice? pues al ﬁn ſe refunde, en  Chriﬆo ſe abatiò á
los pies de Iudas, cuyo corazon era trono de Satanâs, y ee es el
efeo que el Santo pondera, y expreſa, y que: la cauſa fue re-
ducirle. Y ea es la cauſa, ô vna de las cauſas, que el Santo in-
cluyô reﬁriendo el efeo con masmierioſa, ponderacion, que 
las expreſara. Quiere el Evangelia San Juan, dar pruebas del a-
mor del Eterno Padre, y lo prueba con el efeo: Sic Deus dile-</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>xit mundum vt ﬁlium ſuum Vnigenitum daret. Amó Dios de
manera al mundo, que le diò á ſu Hijo; luego el efeo es el que
prueba à la cauſa; para encender nueros deſeos en los bienes e-
ternos, ſe nos dice que ni ojos vieron, ni oydos, oyeron, ni cora-
zon humano puede comprehender, como es aquea felicidad
eterna; pues no fuera mejor para excitarnos el deſeo pintarnos la
gloria? no; que lo que no cabe en las vozes queda mas decente en
en el lencio, y ex preſa, y dâ, á entender mas vn: no ſe puede ex-
plicar como es la gloria; que vn aſ es la gloria: aſ el Criſoſ-
tomo, la obra que es exterior expreſa, la cauſa la ſupone, y como
in explicable la dexa de decir.</p>
        <p>Para dar mayor claridad â lo dicho, y apoyar mas la proprie
dad con que habló el Santo, apuremos que coſa es ﬁneça? es ﬁ-
neça à caſo tener amor? no por cierto: no las demoraciones
de el amor, eſas ſe aman ﬁneças, aqueos gnos exteriores de
morativos, y acciones que exercita el amante, endo ſu cauſa
motiva el amor, eſo ſe ama ﬁneça; luego  el Santo eà hablã-
do de ﬁneças, y aos externos con grandiſma propriedad trae
el labatorio, y no la cauſa: pues la cauſa es el amor, y el Santo no
eâ hablando del amor, no de la ﬁneça, que es el gno exte-
rior; luego no ay que ni porque arguirle, pues eba el Santo ſu-
pueo, lo que deſpues le ſacan como nuevo.</p>
        <p>Ya hemos reſpondido por los tres Santos: haora vamos á lo
mas arduo, que es à la opinion, que vltimamente forma el Autor,
al Achiles de ſu Sermon, á la que en ſu ſentir tiene por la mayor
ﬁneça de Chrio, y á la que dice: Que ninguno le dar â otra
que le iguale, que es decir: Que Chriﬆo no quiſo la correſpondẽ-
cia de ſu amor para ; no para los hombres, y que ea fue la
mayor ﬁneça, amar n correſpondencia, pruebalo con aqueas
palabras: Et vos debetis alter alterius la bare pedes, de donde
inﬁere, que Chrio no quiere que le correſpondamos, ni que le
amemos; no que nos amemos, vnos, â otros, y dice que es la
mayor ﬁneça de Chrio ea: porque es ﬁneça n interes de cor-
reſpondencia: para eo no trae pruebas de Sagrada Eſcriptura;
porque dice: Que la mayor prueba de ea ﬁneça, es el carecer
de pruebas; porque es ﬁneça n exemplar. Con que bien
mirada la propocion, tiene dos mienbros aque reſponder, el</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>vno es, que Chrio no quiſo nuera correſpondencia, el otro: que
no tiene prueba ea ﬁneça de Chrio, con que ſeràn dos las reſ-
pueas: vna probar que no ſolo no fue ﬁneça la que el Autor di-
ce; pero que fue ﬁneça lo contrario que es: Que Chrio quiere
nueﬆra correſpondencia; y  ea es la ﬁneza. La otra probar 
quando ſupueramos, que era ﬁneza lã que dice el Autor, no le
faltaran pruebas en la Sagrada Eſcriptura, ni exemplares dõ-
de nada falta. Vamos á lo primero, que es probar, que no fue ﬁ-
neça la que dice el Autor, ni Chrio la hiço.</p>
        <p>El probar que Chrio, quiſo nuera correſpondencia, y no
la renuncio; no que la ſolicito, es tan facil que no ſe haa otra
coſa en todas las Sagradas letras, que inancias, y preceptos, 
nos mandan amar à Dios, ya ſe vee que el primer precepto es:
Diliges Dominum Deum tuum extoto corde tuo, &amp; extota ani-
ma tua, &amp; extota mente tua. Pues como ſe puede entender, que
Chrio, no quiere nuera correſpondencia, quando con tanto
aprieto la encarga, y manda? claro eâ, que el Autor ſabia eo
mejor, que yo; no que quiſo hacer oentacion de ſu ingenio,
no porque ntieſe que lo podria probar, pues aunque en la clau-
ſula: Et vos debetis alter alterius labare pedes. No ſe expreſa
el amor que nos pide Chrio para , y ſe expreſa el que nos mã-
da tener al proximo, ſe incluye, y en buelbe en ea miſma el a-
mor de Dios, aunque no ſe expreſa con mayor eﬁcacia, que el de
el proximo, que ſe manda.</p>
        <p>Pruebolo por razon: Manda Dios amar al proximo, y quie-
re que lo hagamos; porque el lo manda; luego dexa ſupueo 
debemos amar mas á Dios, pues por ſu obediencia hemos de a-
mar al proximo. Quando ſe hace por reſpeo de alguno, alguna
accion â favor de otro: mas ſe aprecia aquel por cuy a atencion ſe
hace, que á el con quien ſe hace.</p>
        <p>Quiere Dios deruir á el pueblo, por el pecado de la idola-
tria, interponeſe Moyſes diciendo: O perdonales, ò borrame de
el libro de la vida. Perdona Dios, aquel pueblo ingrato, por ea
interpocion, quien quedó aqui [pregũto] mas obligado â Dios
Moyſes, ô el pueblo? claro eà que Moyſes: pues aunque el be-
neﬁcio reſultô en bien de el pueblo, y quedò muy obligado à
Dios, mas lo quedô Moyſes, pues lo hizo Dios por ſu reſpeo.</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>Quiere Chrio, que nos amemos; pero que nos amemos en el,
por el; luego ſu amor es primero: y no veamos como eba el
nos amemos n ſu reſpeo. Manda Chrio amar á los Padres
Honora Patrem tuum. Manda amar al proximo; Diliges proxi
mum tuum cutte ipſum. Bien; pero como hade ſer ee amor
anteponiendo empre el ſuyo, no ſolo à los amores prohibidos
no ſolo á los vicioſos, no à los licitos, à los obligatorios, à los
el miſmo nos mãda tener, como entre el Padre, y el hĳo, entre
muger, y el marido, y todos los demas que ſu Magead quiere
no los quiere en no endo por ſu reſpeo, antes los aborrece,
los ſepara; y no veaſe el admirable orden con que en el Evan
gelio nos vâ enſeñando el modo de cũplir, y de praicar aque
primer precepto: Diliges Dominum Deum tuum &amp;c. A man
dado ſu Magead, amar â los Padres: Honor a Patrem tuum,
para que no penſemos, que los podemos amar mas que â Dio
dice: Qui diligit Patrem ſuum pluſquam me non e me dignus
Ya aqui parece,  ſe contenta Dios ſolo con  no amemos ma
â los Padres, que á ſu Magead: pues no, mas adelante paſa la o
bligacion, pues haa haora ſolo manda, no amarlos mas; per
deſpues manda aborrecerlos,  ſon eoruo de ſu ſervicio: Siqui
venit ad me, &amp; non odit Patrem ſuum, &amp; matrem, &amp; vxorem
&amp; ﬁlios, &amp; fratres, &amp; ſorores &amp;c. E aqui  ya nos manda abor
recer â todos los propinquos, pues todavia falta, que aun que
damos enteros, y ni aun â nueros miembros hemos de perdo
nar;  importa á ſu ſervicio: Si autem manus tua velpes tuu
ſcandaliçat te abſcinde eam, &amp; proĳce abe. En verdad, que yan
la mano, ni el pie, ni el ojo eân eſentos; pero aun ay vida: pue
no, ni eſa tampoco: Qui non odit Patrem ſuum, &amp; matrem ſuá
&amp; vxorem, &amp; ﬁlios, &amp; fratres, &amp; ſorores, ad huc autem, &amp;
animam ſuam non pote meus eβe Diſcipulus. Valgame Dios
que apretado precepto, que no reſerva ni aun la vida: pero au
nos queda el ſer. Como? ni el ſer ſe reſerva oigamos: Siqus
valt po me, Venire, abneget ſemetipſum. Si alguno quie
re ſeguirme, niegueſe aſmeſmo, veis ay como nada ay reſerva
do, en importando à ſu ſervicio; pues como hemos de penſar
no quiere nuero amor para ,  vemos, que los mas licitos a-
mores, nos prohibe quando ſe oponen al ſuyo, y no como quie-</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>ra, no que les hace guerra à ſangre, y fuego? Ego veni ignem
mittere in terram, y en otra parte: non veni mittere pacem in
terram ſed glandium, veni enim ſeparare hominem ad verſus
Patrem ſuum, &amp; ﬁliam ad verſus Matrem ſuam, &amp; nurum ad
verſus ſocrum ſuam, &amp; inimici homines domeﬆicieius. En que
es para mi muy notable, la circunancia de decir Chrio que
viene á apartar la nuera, de la ſuegra, ya hacer à los criados ene-
migos de ſu dueño. Pues Señor que necedad ay de que vos los
aparteis, y enemieis? eos no ſe eàn ſeparados, y enemia-
dos? apartar al Padre del hĳo; â la hĳa de la madre, al marido de
la muger, al hermano, del hermano; bien eá: porque todos eſ
tos ſe aman; pero à la nuera, de la ſuegra, á los criados, de el a-
mo? no lo entiendo; porque que nuera, no aborrece á ſu ſuegra?
que criado, no es neceſario enemigo de ſu dueño? pues que ne-
cedad ay de ſepararlos,  eos lo eán? eſe es el mayor aprie-
to de el precepto, que aviendo tan pocas eſenciones de buenos-
criados, y nueras amantes de ſuegras, no obante los compre-
hende; porque los pocos que ſuele auer de ea linea, no ſe ten-
gan por eſentos de el precepto que ya yimos, vn Eliezer ﬁel
criado de Abrahan: y vna Ruth amante de ſu ſuegra Noemi:por
que es Dios muy zeloſo de lo que toca à ee punto de la prima-
cia de ſu amor, y a apenas ſe haa Plana Sagrada en que no lo
repita; Ego ſum Dominus Deus tuus fortids, &amp; zelotes. Yo ſoy
tu Señor, y Dios, fuerte, y zeloſo, y hace de manera oentacion
de ſu amor en ſus zelos, que deſpues de auer hecho varias ame-
nazas à la Sinagoga por ſus maldades, la vltima, y mas terrible es:
Auﬀeram ate zelum meum. Como  le dixera pues con tantos
beneﬁcios no te quieres reducir, ni con tantos caigos te quie-
res enmendar, yo executare en ti el mayor de todos? y qual es Se-
ñor? qual? Auferam ate zelum meum. Quitarè de ti mis zelos,
que es ſeñal de que quito de ti mi amor.</p>
        <p>Quiere Dios examinar la fee de el Patriarcha Abraham, y
mandale ſacriﬁcar à Iſaac ſu hĳo: haora reparo yo; porque es
Iſaac el ſeñalado? no era hĳo tambien Iſmael, y  el Sacriﬁcio
auia de ſer de vn hĳo, no vaaba que fueſe Iſmael, ò almenos 
Dios le dixera ſacriﬁcame vno de tus hĳos n ſeñalar qual? y de
xar libre la eleccion â ſu Padre? pues por nombra â Iſaac? atien-</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>daſe à las palabras: Toe ﬁlium tuum quem diligis Iſaac, &amp; ſa-
criﬁca mihi ium &amp;c. A que el querido es Iſaac? pues ſea Iſa-
ac el ſacriﬁcado, que parece que eà Dios zeloſo de  ſea Iſaac
tan amado de ſu Padre, y quiere probar qual amor puede mas
con Abrahan,  el ſuyo, ô el de el hĳo.</p>
        <p>Mas: bien ſabemos, que Dios ſabia lo que Ábrahan auia de
hacer, y que le amaba mas â el, que à Iſaac? pues para que es eſ-
te examen? ya lo ſabe: pero quiere que lo ſepamos noſotros, por
que es Dios tan zeloſo, que no ſolo quiere ſer amado, y prefe-
rido á todas las coſas: pero quiere que eo cone, y lo ſepa to-
do el mundo, y para eo examinò á Abrahan. De todo eo juz-
go, que ſe puede conocer el grande aprieto con  Chrio, pide
nuero amor, y que quando manda que nos amemos, es endo
ſu Magead el medio de ee amor: dema nera que para amarnos
vnos, á otros à de ſer ſu Magead el medio, y la vnion, y nadie
ignora, que el medio que vne dos terminos, ſe vne el mas ere-
cha è inmediatamente con eos, que á eos entre : Chrio ſe
pone por medio, y vnion; luego quiere que le amemos quando
manda que amemos al proximo: dice mas Chrio: Que ſu pre-
cepto, es que amemos al proximo, como ſu Magead nos ama:
Hoc eﬆ Preceptum meum vt diligatis in viçem cut dilexi vos.
Aqui ſolo manda, que nos amemos vnos, à otros; pero para po-
der cumplir noſotros ee precepto, que diſpocion hemos me-
neer? el miſmo Chrio la enſeña: Qui diligit me mandatum
meum ſervavit. Y el Evangelia San Juan en la Epiola I. cap.
5. díce: Hc e charitas Dei vt mandata eius cuodiamus. Lue-
go para cumplir el precepto de amar al proximo, hemos de a-
mar primero â Dios. Si Chrio (como dice en otro Sermon el
miſmo Autor) ſe ama vid, y â voſotros ſarmientos: Ego ſum
vitis vos palmites. Y los ſarmientos, primero ſe vnen â la vid,
que eos entre ; luego quiere Chrio, luego ſolicita Chrio,
luego manda Chrio que le amemos: creo que me è alargado
ſuperﬂuamente en lo  por  eá tan claro; pero eſo miſmo cau
ſa el que ocurra tanto que decir en la materia, que ſe trabaja mas
en dexarlo, que en ponerlo: De lo dicho juzgo, que ſale por legi-
tima conſequencia, que Chrio no hiço por noſotros la ﬁneça,
que el Autor ſupone de no querer correſpondencia; Podran me</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>replicar: Que  ay ﬁneça, que ſea digna de tal nombre, que Xpto
dexaſe de hacer por noſotros con ſu immenſo amor? Y dirè yo, 
 ay: Porque ay ﬁneça, que les ocaona â ſerlo nuera limi-
tada naturaleza, y eſas no hizo Chrio: porque no eran confor-
mes á ſu perfeccion inﬁnita, ni decente à ſu immenſa Magead,
ni a la dignidad, y ſoberania ſuya. V.g. Los juos hazen por
Chrio, algunas ﬁneças, que Chrio no hizo por eos, como
es reir tentaciones, luchando con nuera naturaleza,  coin-
quinada con el pecado eà propenſa á el mal, ya mas de eo el
temor, y peligro de ſer de eas vencido, y pelear con incerti-
dumbre de la vioria, ó la perdida; ninguna de eas dos eſpe-
cies de neças pudo hazer Chrio; pues ni pudo ſer tentado, ni
menos temer peligros de pecar: pues aunque ſu Magead fue
Ilebado al deerto: Vt tentaretur à diabolo: bien ſaben los Doc-
tos, como ſe entiende ee lugar, y lo explica el glorioſo Doc-
tor San Gregorio ſobre el miſmo, diciendo, que la tentacion,
es entres maneras, por ſugeion, deleacion, ô conſentimien-
to: de el primer modo [dice] ſolamente pudo Chrio ſer ten-
tado de el demonio: porque noſotros quando ſomos tentados,
las mas veçes caemos, ô en el conſentimiento, ò en la delea-
cion, ó podemos al menos caer en vna de las dos coſas, ô en am-
bas: porque como hĳos de pecado, y concebidos en el, tenemos
en noſotros miſmos la ſemia de la culpa, que es el fomes pecati
 nos inclina á pecar, pero Chrio naciẽdo de Madre Virgen, y
por Concepcion milagroſa era impecable, por lo qual no pudo
ſentir en  ninguna repugnancia, ni contradiccion al obrar bien
y a ſolo pudo ſer tentado, por ſugeion, que es vna tenta-
cion extrinſeca, y que eaba muy lexor de ſu mente, y no le Po-
dia inclinar, ni hacer guerra ninguna: y no teniendo, ni la lucha,
ni el rieſgo, no pudo hacer la ﬁneça de reir, ni temer el rieſgo
de pecar: Por lo qual dice el Apool: Adimpleo ea, qu de ſunt
paſsionum Chriﬆi incarne mea pro corpore eius, quod e Eccle-
a. Pues como  fue copioſa la red encion [Copioſa apud eum re-
demptio] dice S. Pablo; que, que añade, ò que ena la Paon
de Chrio? A la Paion pudo faltarle algo? Que hizo S. Pablo,
que no hizo Chrio? El miſmo Apool lo dice. Datus eﬆ mihi
ﬆimulas carnis me Angelus Satan qui me colaphizet. Eoes</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>lo que faltô á la Paon de Chrio, luchar con tentaciones, y te
ner peligros de pecar, y eo es lo con que dice San Pablo, que
ena la Paon de Chrio, y eas ſon las ﬁneças que no pudo
hacer Chrio, y podemos hacer noſotros.</p>
        <p>Pues a el no querer correſpondencia fuera ﬁneça en vn a
mor humano: porque fuera denteres; pero en el de Chrio, no
lo fuera porque no tiene interes ninguno en nuera correſpon-
dencia: Pruebolo: El amor humano haa en ſer correſpondido
algo, que le faltara, no lo fuera, como el deleite, la vtilidad, el
aplauſo &amp;c: pero al de Chrio nada le falta, aunque no le cor-
reſpondamos: en , y congo ſe tiene todos ſus deleites, todas
ſus riquezas, y todos ſus bienes, luego nada renunciara,  renun-
ciara nuera correſpondencia, pues nada le añade, y el renun-
ciar lo que era nada, no era ninguna ﬁneça, y como no era ﬁne-
ça en Chrio: por eſo no la hace Chrio por noſotros. En el
libro de Job al capitulo 35. ſe lee hablando de la ſoberania con
que Dios no nos â meneer: Si iue egeris quid donabis ei? aut
quid de manu tua accipiet? Homini qui milis tui e, noce bit ini-
quitas tua, &amp; ﬁlium hominis adiuuabit iu itia tua. De donde ſa-
le claro, que noſotros necetamos de correſpondencias: porque
nos trae vtilidades, y por tanto fuera ﬁneça [y muy grande] el
renunciarlas: pero en Chrio, que no le reſulta ninguna de nra
correſpondencia, no fuera ﬁneça el no quererlas, y por eſo [co-
mo ya dixe] no la hace Chrio por noſotros; y antes hace lo
contrario, que es ſolicitar nuera correſpondencia n hauerla
meneer, y eſa es la ﬁneça de Chrio.</p>
        <p>Es el amor de Chrio, muy al reves de el de los hombres,
los hombres quieren la correſpondencia, porque es bien proprio
ſuyo; Chrio quiere eſa miſma correſpondencia, para bien
ageno, que es el de los proprios hombres, á mi parecer el Au
tor andubo muy cerca de ee punto: pero equivocolo, y dixo lo
contrario; porque viendo á Chrio dentereſado, ſe perſuadió
á que no queria ſer correſpondido, v es que no diò el Autor diſ-
tincion entre correſpondencia, y vtilidad de la correſponden-
cia, y eo vltimo es lo que Chrio renunciò no la correſpondé-
cia: y a la propocion de el Autor es que Chrio no quiſo la</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>correſpondencia para , no para los hombres, la mia es que
Chrio qui ſo la correſpondencia para ; pero la vtilidad que
reſulta de eſa correſpondencia la quiſo para los hombres. Acà el
amante hace la correſpondencia medio para ſu bien, Chrio ha-
ce la correſpondencia medio para bien de los hombres: de ma-
nera, que diuide la correſpondencia, y el ﬁn de la correſpondẽ-
cia, la correſponde ncia reſerva para , el ﬁn de ea que es la vti
lidad, que de ea reſulta, ſe la dexa à los hombres, acà los aman-
tes reciprocos quieren el bien de ſu amor para ſu amado; pero el
bien de el amor de el amado para : Chrio el bien de el amor,
que tiene al hombre, y el bien de el amor, que el hombre le tie-
ne, todo quiere que ſea para el hombre. Examina Chrio à Pe-
dro de ſu amor, y dicele: Petre amas me. Reſponde Pedro con
aqueas ardientes ponderaciones, que brotaba ſu encendido co-
raçon: que , y que pondrà la vida por ſu amor. V eamos para 
es ee examen tan apretado de Chrio? nduda que quiere que
Pedro le haga algun gran ſervicio: Si quiere. Y qual es? Paſce o-
ves meas. Eo es lo  quiere Chrio,  el amor de Pedro ſea ſu-
yo; pero que la vtilidad reſulte en las ovejas. Bien pudiera Xpto
decirle à Pedro (y parece que era mas congruente) Pedro amas
â las ouejas? pues apacientalas; y no dice no: Pedro me amas
ami? pues guarda mis ovejas. Luego quiere el amor para ; y la
vtilidad para los hombres?</p>
        <p>Pudieranme aora replicar diciendo:  Chrio no â me
neer el amor de el hombre para bien ſuyo;  no para el bien del
miſmo hombre, y para ee bien baa el amor de Chrio, que es
quien nos ha de hacer el bien; para que ſolicita el amor del hom-
bre, pues nque el hombre le ame, puede Chrio hacerle bien?</p>
        <p>Para reſponder â ea replica, es meneer acordarnos que
Dios diô al hombre libre alvedrio con que puede querer, y no
querer; obrar bien, ô mal; nque para eo pueda padecer vio-
lencia; porque es omenaxẽ, que Dios le hizo, y carta de liber-
tad autentica, que le otorgô. Pues agora de la raiz de ea liber-
tad; naçe: que no baa que Dios quiera ſer de el hombre,  el
hombrè no quiere que Dios ſea ſuyo, y como el ſer Dios de el
hombre, es el ſumo bien de el hombre, y eo no puede ſer n</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>el hombre quiera: por eſo quiere Dios, ſolicita, y manda al hom
bre, que le ame; porque el amar à Dios es bien de el hombre. Di
ce el Real Propheta David: que Dios, es Dios, y Señor; porque
no neceta de nueros bienes: Dixi Domino: Deus meus es ti
quoniã bonorũ meorũ non eges. Aqui ſe conoce claro q Dios no ne
ceta de nueros bienes: deſpues hablando en perſona del miſ
mo Señor dice (haciendo oentacion de ſu poder) Yo no he m
neer vueﬆros ſacriﬁcios, ni vueros holocauos. Yo no recivi
vueros becerros, ni vueros hircos, mias ſon todas las aves, q
buelan, y las ﬁeras que pacen, mia toda la abundancia que pro
duce en ſus frutos la tierra, mia en ﬁn toda la maquina del orbe
Por ventura penſais, que me ſuentan las carnes de los toros
õ que bebo la ſangre vertida de los cabritos? Pues Señor alti
mo (le pudieramos reſponder)  de nada necetais, porque to
do es vuero,  deſdeﬁais todas las viimas, y no acceptais los
lacriﬁcios,  ſois todo poderoſo, é inﬁnitamente rico, que po
dremos hacer en vuero ſervicio, vueras pobres criaturas? ved
que es deſconſuelo nuero el no poderos ofrecer nada; porque
lo teneis todo, quando nos teneis tan obligados con vueſros in
ﬁnitos beneﬁcios. Si podeis [parece que nos reſponde] al ver-
ſo 14 del miſmo Pſalmo: Et invoca me in die tribulationis, &amp;
eruam te, &amp; honoriﬁcabis me [como  dixera] Hombre quiere?
correſponder á lo mucho  te he dado? pues pideme mas, y eſo re
çivo yo por paga, amame en tustrabajos, para quete libre deos
que eſa conﬁança tuya, tengo yo por honrramia. O primor de el
divino amor, decir que es honor ſuyo; lo que es provecho nueſ-
tro, ò ſabiduria de Dios! ô liberalidad de Dios! y ò ﬁneça ſolo de
Dios! y ſolo dignas de Dios para eo quiere Dios nro amor para
nuero bien, no para el ſuyo, y eo fue el primor de ſu ﬁneça
no el no querer nuera correſpondencia (como quiere el Au
tor] no el quererla para bien nuero.</p>
        <p>Ya queda probado, que Chrio quiſo nuera correſpon
dencia, y que ſu ﬁneça mayor fue el quererla: Falta agora el
probar lo que prometi, que es: que quando ſupongamos, que
tuera ﬁneça el no quererla, no le faltaran (como quiere el Au
tor) pruebas, ni exemplares â eſa ﬁneça, en la Sagrada Eſcrip</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>tura, aunque el Autor la hace tan grande, y tan ﬁn exemplar, 
dice: Que no à avido quien del amor que tiene, quiera para otro
la correſpondencia. Veamos  yo hao alguno  lo aya hecho.</p>
        <p>Mata Abſalon â ſu hermano Amnon por el eupro de Tha-
mar, y que hace ſu Padre el Rey David? ſe indigna tanto que o-
bliga à Abſalon â ſalir huyendo de la muerte á Geſur, y perma-
nece tan airado el Rey, que aun Joab ſu primer miniro no ſe
atreve à hablar en ſu perdon; no es por medio de la Thecuites,
y aun deſpues de todo no quiere David, que Abſalon le vea la
cara. Grande enojo! grande ira! Buelve en ﬁn Abſalon à la gracia
de ſu padre, y apenas ſe vee en ea, quando traidor, y rebelde
â ſu amor, y à ſu corona, ſe hace aclamar Rey en Ebron: procura
no ſolo quitar à ſu Padre el Reyno: pero la vida, y la honrra pro
fanando publicamente ſus lechos. O que ofenſas! ô que ingrati-
tudes! ó que vltraxes! Que tal podemos eſperar, que ee David,
de indignado, de ofendido; de airado contra tan mal hijo, con-
tra tan traidor vaao? deſabrocha las Eumenides irritadas de
ſu pecho? Poco falta para que lo veamos, que ya la fortuna de
las armas eà en favor de David, y ſe podrá vengar â ſu ſatisfa-
cion. Oygamos el orden que para eo dâ al general Joab: Obſer-
vate mihi puerum Abſalon. Jesvs! que orden es ea tan al reves
de lo que ſe eſperava? Pues no para aì. Quebranta Joab inobediẽ
te el orden, mata à Abſalon. Y que hace David. Que? ora, y ſe
buelbe toda la vioria en anto, y no como quiera;  no deſea
ſer el, el muerto; porque ſea Abſalon el viuo: Fili mi Abſalon,
quis mihi det vt ego moriar pro te? Que es eo David? a orais
por vn hijo tã enemigo? por vn vaſao tã traidor? por quiẽ osque
ria quitar la vida, quereis vos dar la vuera? y ya que es tan grã-
de vuero amor, que le querais perdonar tan excecrables malda-
des contra vos, como quando mató à ſu hermano Amnon, no
morais ea ternura; no que le querais matar â el? Ee es el
miſmo Abſalon; pues como ay eais airado, por la menor ofen-
ſa, que fue matar â ſu hermano, y aqui por la mayor, que es que-
reros matar á vós, no ſolo no eais enojado, mas eais tierno?
mas ſentimiento hiciis de que Abſalon fuee cruel con Amnon,
que no de que lo fueſe con vos? mas ſentis que faltaſe Abſalon al</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>amor de Amnon, que al vuero? , a paſò: pues aora para
quien pedia David la correſpondencia de ſu amor? bien claro ſe
vee, que para Amnon: y no para ; luego ay prueba de exem-
plares de quien buſca para otro la correſpondencia que ſe le de-
ve; luego quando fuera ﬁneça en Chrio no buſcar correſpon-
dencia, no careceria de prueba, como dìxo el Autor, que es la ſe-
gunda parte aque prometi reſponder.</p>
        <p>Con lo qual me parece, que aun que con mi rudeça, cortedad,
y poco eudio, he obedecido â V md en lo que me mandò: la de
maada priſa con que lo he eſcrito, no à dado lugar à pulir algo
mas el diſcurſo: porque: feﬆina canis ccos facit catulos. Re-
mitole en embrion, como ſuele la Oſa parir ſus informes cachor.
rios, y a eva ee deſeo mas entre los muchos,  U md.
le reconocerâ: pero todos van á ſus manos de U md. que vnos
corregirá con diſcrecion, y otros ſuplirá con ſu amiad, el aſun
to tambien con ſu diﬁcultad dexa diſculpado el no conſeguirſe,
pues en blanco inacceble, no queda tan deſayrado el hierro de
el tiro, como en los comunes, y baa para viçarria en los Pig
meos atreverſe á Hercules, à via de el elevado ingenio de el
Autor, aun los muy gigantes parecen enanos; pues que harà vna
pobre muger? Aunque ya ſe viò, que vna quitò la clava de las ma
nos â Alcides, endo vno de los tres impobles, que venero la
antiguedad, y hablando mas â lo chriiano: Qu ulta ſunt mũ
di, elegit Deus, vt confundat ſapientes, &amp; inﬁrma mundi elegit
Deus, vt confundat fortia, &amp; ignobilia, &amp; contemptibilia elegi?
Deus, &amp; ea qu non ſunt, vt ea qu ſunt derueret, vt non glo
rietur omnis caro in conſpeu eius. Creo cierto,   algo evare
de acierto ee papel, no es obra de mi entendimiento; no ſol
que Dios quiere caigar con tan ﬂaco Inrumento la (alpare
cer] elacion de aquea propocion, Que no abria quien le die
ſe otra ﬁneça igual: conque cree el orador, que puede aventaja
ſu ingenio á los de los tres Santos Padres, y no cree que pued
aver quien le iguale, y penſando que no ſe erechó la mano di
Dios á Auguino, Criſoomo, y Thomas, pienſa que ſe abreviò
el, para no poder criar quien le reſponda, que quando yo no ay
conſeguido mas que el atreverme â hacerlo, fuera baante mort</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>ﬁcacion para vn varon tan de todas maneras ingne, que no es
lĳero caigo aquien creyò, que no avria hombre, que ſe atre vie-
ſe à reſponderle, ver que ſe atreve v na muger ignorante, en quiẽ
es tan ageno ee genero de eudio, y tã diante de ſu ſexo; pero
tambien lo era de Judit el manexo de las armas, y de Debora la ju
dicatura. Y  con todo pareciere en eo poco cuerda, con rom-
per V md. ee papel que dará multado el error de auerlo eſcrito.
Finalmente aunque ee papel ſea tan priuado, que ſolo lo eſeti-
bo porque U md. lo manda, y para que V md. lo vea, le ſujeto
en todo á la correccion de N. S. M. Iglea Catholica, y deteſ-
to, y doy por nuo, y por nodicho todo aqueo que ſe apartare
de el comun ſentir ſuyo, y de los Santos Padres. V ale. Bien a vrà
V md creido viendome clanſular ee diſcurſo, que me he olbida-
do de eſotro punto, que V md. me mandô, que eſcrivieſe que
qual es en mi ſentir: La mayor ﬁneça de el amor divino. Lo
qual me o yô V md. diſcurrir en la miſma converſacion ci-
tada; pues no â do olbido, no advertencia: porque ai como
era vna converſacion ſucceua, fu eron amando vnos diſcurſos
à otros, aunque no fueſe muy de el caſo, y aqui es neceſario ha-
cer ſepa racion de los que no lo ſon, para no confun dir vno con
otro; explicome. Como hablamos de ﬁneças; dixe yo, que la ma-
yor ﬁneça de Dios [en mi ſentir] Eran los beneﬁcios negati-
vos, eo es, los heneﬁcios que nos dexa de hacer: por que ſabe lo
mal  los emos de correſponder. A ora, ee modo de opinar tiene
mue ha diſ paridad con el de el Autor; por el Autor habla de ﬁne
ças de Xpto y hechas en el ﬁn de ſu vida; y ea ﬁneça,  yo digo,
es ﬁneça que hace Dios, en quanto Dios, y ﬁneça continuada
empre, y a no fuera razon oponer ea á las que el Autor di-
ce: antes bien fuera vna muy vicioſa argumentacion, y muy cen-
ſurabie, por lo qual me parecio lepararla, y como diſcurſo ſuel-
to, è inde pendiente de lo de mas ponerlo aqui, para que V md. lo-
gre del todo el deſeo, pues el mio es ſolo obedecerle.</p>
        <p>La mayar ﬁne ça de el divino amor (en mi ſentir) ſon los be-
neﬁcios, que nos dexa de hacer por nuera ingratitud. Pruebo-
lo. Dios es innita bondad, y bien ſumo, y como tal es de ſu pro-
ptia naturaleza comunicable, y deſeoſo de hacer bien â ſus cria-</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>turas. Mas: Dios tiene inﬁnito amor â los hombres; luego em-
pre eá prompto â hacerles inﬁnitos bienes? Mas: Dios es todo
poderoſo, y puede hacerles à los hombres todos los bienes que
quiere n coarle trabaxo, y ſu deſeo es hacerlos; luego Dios
quando les hace bienes á los hombres, vâ con el corriente natu-
ral de ſu propia bondad, de ſu proprio amor, y de ſu proprio po
der, n coarle nada? claro eá; Luego quando Dios no le hace
beneﬁcios al hombre: porque los â de convertir el hombre en ſu
daño, reprime Dios los raudales de ſu immenſa liberalidad, de-
tiene el mar de ſu inﬁnito amor, y eanca el curſo de ſu abſolu-
to poder. Luego (ſegun nuero modo de concebir) mas le cueſ
ta á Dios el no hacernos beneﬁcios, que no el hacernoslos, y por
conguiente mayor ﬁneça es el ſuſpenderlos, que el executar-
los: pues dexa Dios de ſer liberal, que es propia condicion ſuya,
porque noſotros no ſeamos ingratos,  es proprio retorno nueſ-
tro, y quiere mas parecer es caſo: porque los hombres no ſean
peores, que oentar ſu largueza con daño de los miſmos beneﬁ-
cios: y endo a, que ea es vna como nota en la opinion de li-
beral, antepone ėl aprovechamiento de los hombres â ſu propria
opinion, y á ſu proprio natural.</p>
        <p>Predica el Redemptor ſu milagroſa dorina, y auiendo he-
cho en tantos lugares, tantos milagros, y maravias; ega â ſu
patria, que parece que debia ſer preferida en el cariño, y apenas
ega quando en vez de aplaudir ſus vecinos, y compatriotas em
pieçan â cenſurarle, y aſacarle las que à ſu parecer de eos eran
faltas diciendo: Non ne hic e fabri ﬁlius? non ne Mater eius di
citur Maria, &amp; fratres lacobus, &amp; Ioſeph, &amp; Simon, &amp; ludas,
&amp; ſorores eius non ne omnes apud nos ſunt? vn de ergo huic omnia
iﬆa? Y progue el Evangelia. Non fecit ibi vir tutes multas
propter incredulitatem eorum. Demanera,  Chrio bien que
ria hacer milagros en ſu patria, bien queria hacerles beneﬁcios,
pero moraron eos luego ſu dañado animo en la murmuraciö
y el modo conque recibirian los favores de Chrio, y por eſo ſe
contuvo Chrio en hacerlos por no darles ocaon de ſer mas
malos, como lo expreſa el Evangeliſra: Que no hizo muc has ma-
ravias por ſu incredulidad Y bien ſabia Chrio, que tambiẽ</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>le auian eos de murmurar el no hacerlas, y tener por eſcaſo, y
avaro, y a les á delantò el miſmo lo que eos auian de decir,
y les dixo: Vtique dicetis mihi hanc militudinem: Medice cura
te ipſum: quanta audivimusfaa in capharnaum fac, et hic in pa-
tria tua. Y para ſatisfacer â la calumnia antevia les dice que:
en tiempo de Elias avia muchas viudas, y ſola vna fue remediada
y que muchos leproſos avia en tiempo de Eliſeo, y ſolo curó à
Naaman Syro, y que ningun Profeta es accepto en ſu patria; e-
os no entẽdiẽdo la ſatisfacion, y proguiẽdo en la calumnia, le
quieron precipitar: conﬁrmãdo con ea maldad el motivo: por
que Chrio no les hacia beneﬁcio potivo, no el negativo
de no darles ocaon de cometer mayorpecado; ee fue el
mayor beneﬁcio, que pudo Chrio hacer por entonces à ſu
ingrata patria, en que la preﬁriô à aqueas dos Ciudades,
que el miſmo Señor amenaçaba por haber do ingratas à las
maravias, que en eas obrô diciendo: V tibi Coroza in, v
tibi Bethſaida, quia  in Tyro, &amp; Sidone fa eent virtutes,
qu fa ſunt in vobis olim in cilicio, &amp; cinere pnitentiam
egient. Verumtamem dico vobis Tyro, &amp; Sidoniremius erit
in die judicĳ quam vobis. Ay de voſotros, que  en Tiro, y Sidon
ſe vuieran hecho las maravias, que ſe han hecho en voſotras,
ſe vuieran ya convertido: pero yo os aſeguro, que en el juicio
tremendo ſerân eas menos caigadas, que voſotras.</p>
        <p>Luego de ee mayor cargo eſcuſa el Señor â Nazaret, con
no hacerle beneﬁcios, y en tonces es el mayor beneﬁcio el no
hacerlos: porque eſcuſa el mayor cargo, que de el le reſultara:
Gravius (dice el glorioſo San Gregorio) inde iudicemur cum
enim augentur dona rationes etiam creſcunt donorum. Mien-
tras mas es lo recebido, mas grave es el cargo de la cuenta; lue-
go es beneﬁcio el no hacernos beneﬁcios, quando emos de vſar
mal de eos. Hizo Dios à Judas fuera de los beneﬁcios genera-
les muchos particulares, y egando el caſo de ſu ſacrilega
traicion, lamentando Chrio no ſu muerte, no el daño de el
ingrato Diſcipulo dice: V homini ii perquemtradar ego: me-
lius er at ii  natus non fuiβet. Con que parece, que ſe arre-
piente de averle hecho el beneﬁcio de la creacion: porque le eſ-</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>tuviera mejor el no aver nacido, que nacer para ſer tan malo.
Mas claro ſe dà à entender eo, quando ofendido Dios de las,
maldades de los hombres, determinó àcabar el mundo por a-
gua, pues vſando las muchas locuciones, dice el Texto, que
dixo: Delebo, inquit, hominem, quem creaui afacie terr ab
homine vſque ad animantia, á reptil¡ vſque ad volucres Cli
pnitet enim me fecie eos. De manera que ſe arrepiente Dios
de haber hecho beneﬁcios al hombre, que ande ſer para mayor
daño de el hombre; luego es mayor beneﬁcio el no hacerle be-
neﬁcios? A Señor, y Dios mio, que torpes, y ciegos andamos,
quando no os reconocemos ea eſpecie de beneﬁcio negativo,
que nos haceis! Tiene el otro corta fortuna, y (quando mucho]
dice que es: Caigo de Dios. Quando ſea caigo, el caigo tam-
bien es beneﬁcio: pues mira á nuera enmienda, y Dios caiga
aqiuen ama: pero no es ſolo el beneﬁcio de caigarnos el que
nos hace; no el beneﬁcio de exonerarnos de mayor quenta.
Tiene el otro poca ſalud, y le parece que eá Dios ſordo, porque
no oye ſus lamentos: no eâ tal; no haciendoos el beneﬁcio de
no daros ſalud, porque la aueis de emplear mal. Imbidiamos en
nueros proximos los bienes de fortuna, los dotes naturales, ô
que errado vâ el objeto de la imbidia! pues ſolo debia ſerlo de
la laima de el gran cargo que tiene, de que ha dedar quenta eſ-
trecha. Y ya que queramos imbidiar, no imbidiemos las mer-
cedes que Dios le hizo; no lo bien que correſponde à eos,
que eo es lo que ſe debe imbidiar, que es lo que le dà merito;
no el auerla recebido, que eſo es cargo. Eimemos el beneﬁ-
cio  Dios nos hace, en no hacernos todos los beneﬁcios  que-
remos, y los que tambien ſu Magead quiere hacernos, y ſuſ-
pende por no darnos mayor cargo. Agradezcamos, y pondere-
mos ee primor de el divino amor, en quien el premiar es bene-
ﬁcio, el caigares beneﬁcio, y el ſuſpender los beneﬁos, es el
mayor beneﬁo, y el no hacer ﬁneças, Ia mayor ﬁneça; y no di-
ganme: Dios, que diò al mundo ſu Vnigenito, que encarnò, y
muriô por el hombre, que podrâ negar al hombre? Nada. El miſ-
mo dice: Quis e ex vobis homo quem  petierit ﬁlius ſuis pa-
nem, numquid lapidem porriget ei? aut  piſcem petierit, nữquid</p>
      </div>
      <div type="page">
        <p>ſerpentem porriget e i?  ergo vos cum tis mali, nois bona da-
ta dare ﬁlĳs ver is, quãto magis pater veer qui in Clis e da
bit bona petẽtibus ſe? Pues Señor: Como la madre de los hĳos de
el Zebedeo os pide las as, y no ſe las dais? porque nô ſaben
lo que ſe piden, y en Dios mayor beneﬁcio es no dar (endo ſu
condicion natural: porque no nos conviene) que dar endo
tan liberal, y poderoſo. Y a juzgo, ſer ea la mayor ﬁneça
que Dios hace por los hombres. Su Magead nos de gracia pa-
ra conocerlas correſpondiendolas, que es mejor conocimiento,
y que el ponderar ſus beneﬁcios, no ſe quede en diſcurſos eſpe-
culativos: no que paſe à ſeruicios praicos, para que ſus bene-
ﬁcios negativos ſe paſen apotivos, haando en noſotros
digna diſpocion, que rompa la prea â los eanca-
dos raudales de la liberalidad divina, que detie-
ne, y reprea nuera ingratitud. Y à V md.
me guarde muchos años; buelbo à poner
todo lo dicho debajo de la cenſura de
N. S. M. Iglea Catholica. Como ſu
mas obediente hĳa. Iterum Vale.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
